\input ../macros.tex

\prednaska{3}{Algoritmus pro testování regularity funkcí}{}

Cílem této kaiptoly je popsat algoritmus na rozpoznávání regulárních funkcí.
V průběhu celé kapitoly uvažujeme, že na vstupu je pozitivní DNF formule.

\thm\id{bc_thm}
Nechť $f$ je pozitivní boolovská funkce v $n$ proměnných a $\F$ je kanonická DNF funkce $f$. Zapišme $\F$ ve tvaru 
$$\F = A x_i x_j \lor Bx_i \lor Cx_j \lor D,$$
kde $x_i, x_j$ jsou lib. proměnné a $A, B, C, D$ jsou DNF na zbylých proměnných. Pak $x_i \succeq x_j$ právě tehdy, když $B \ge C$.

\proof
BÚNO $i=1$, $j=2$. Z definice $\succeq$ dostaneme $x_i \succeq x_j \iff f(1, 0, \ldots) \ge f(0, 1, \ldots) \iff B \lor D \ge C \lor D$.
Stačí tedy dokázat $B \lor D \ge C \lor D \iff B \ge C$.

    $\invimplication$: platí triviálně

    $\implication$: stačí ukázat, že každý implikant $p \in C$ je absorbován nějakým implikantem z $B$.

$$ p \hbox{ implikant } C \left\{
\eqalign{
&\hbox{$px_j$ je implikant $f$, který je primání\hfill} \cr
&\hbox{$p$ je absorbován implikantem $q$ v $B \lor D$. } \cr
}
\right. 
$$
$q$ nemůže být v $D$, protože pak by $q$ absorbovalo $px_2$, a tedy by $\F$ nebyla kanonická.


Jak ověřit, že $B \ge T$? 

Dosadíme do $B$ jediné ohodnocení proměnných z $T$, pro které $T = 1$ a po
dosazení ověříme falzifikovatelnost DNF $B'$, která vznikne. Pokud $B'$
falzifikuje, tak $B \not\ge T$, pokud $B = 1$, tak $B \ge T$. 

Nebo také méně formálně: ověřuju-li, že $B \ge C$ a $B$, $C$ jsou pozitivní formule, stačí ověřit, že
všechny implikanty v $C$ jsou absorbované nějakým implikantem v $B$. V obecném
případě je to těžké, pro pozitivní formule stačí nalézt podtermy.

Jak ověřit, že $B \sim T$? 
Pro každé $i$, $j$ otestujeme, zda $x_i \succeq x_j$ a $x_j \succeq x_i$ v čase $\Theta(nm^2)$, kde $n$ je počet proměnných formule a $m$ počet termů.

\h{Algoritmus na rozpoznávání regularity}

\numlist\nparen
\: $\Theta(n^3m^2)$: otestuj všechny dvojice proměnných
\: $\Theta(n^2m^2\log{n})$: pomocí třídícího algoritmu
\: $\Theta(n^2m^2)$: 

    Definujeme $W$ matici $n \times n$, kde $W[k, j] = \#$ termů obsahujících
    $x_k$ délky $j$. Její řádky označme $R_i$.


\numlist\nalpha
    \:  $x_i \sim x_j \implication R_i = R_j$ 
    \:  $x_i \succeq x_j \implication R_i > R_j$  (dle lexikografického uspořádání)
\endlist

\proof

\numlist\nalpha
    \:  $x_i \sim x_j \iff B = C$ (ve smyslu věty \ref{bc_thm}) $\implication$ nechť $p$ je implikant $C$, díky $\ge \exists q \in B$ absorbující $p$ a obráceně, tj. $ p = q \implication B$ a $C$ jsou identické DNF
    \: Chceme $ x_i \succ x_j \implication R_i  > R_j $. Platí $x_i \succ x_j \iff B > C$. Definujme
    $$
    \eqalign{
    &\hbox{$B(d) = \{p \vert \vert p\vert = d \& Tx_i$ je term v $B\}$} \cr
    &\hbox{$C(d) = \{p \vert \vert p\vert = d \& Tx_j$ je term v $C\}$} 
    }
    $$

    Nechť $\delta = \<min>\{d \vert B(d) \not=  C(d)\}$. Takové $\delta$ existuje, neboť $B > C$. Nechť $p \in C(d)$. Z $B > C$ plyne, že $\exists$ term $T \lor B$ absorbující $\prod_{k \in P} x_k$

    \numlist\nparen
    \: $\vert Q \vert < \vert P \vert$ nemůže nastat, protože pak $T \in C$ (až do $\delta$ jsou $B(d)$ i $C(d)$ totožné, a tedy $C$ není kanonická.
    \:$\vert Q \vert = \vert P \vert$, pak $Q = P$ a $\prod_{k \in P} x_k \in B$
        $ \implication C(\delta) \subseteq B(\delta)$, zároveň $C(\delta) 
        \not= B(\delta)$ (z definice $\delta$), tedy $ R_i > R_j$
    \endlist
\endlist

Algoritmus nejprve sestrojí matici, poté lexikograficky setřídí její řádky a nakonec pro každé dva sousední řádky ověří, že pro příslušná $i$, $j$ platí $x_i \succeq x_j$.


Složitost: Inicializace matice proběhne v čase $\O(n^2)$. Hodnoty v matici
lze spočítat v $O(nm)$ jedním průchodem formule $\F$. Setřídění řádků matice lze provést přihrádkovým tříděním v lineárním čase. 

\endlist

\rem Vhodnou datovou strukturou lze porovnání $x_i \succeq x_j$ provést v $\O(nm)$ a celý algoritmus má pak složitost $\O(n^2m)$.

\bye
