\input ../macros.tex

\prednaska{1}{Úvod do Boolovských funkcí}{}

V~této kapitole nadefinujeme literály, logické operátory, Boolovské formule
a funkce. Popíšeme normální tvary formulí (\<DNF>, \<CNF>) a jejich vlastnosti. Dále
zavedem implikanty, konsekventy, rezoluci (konsensus). V závěru popíšeme
rezoluční metodu a dokážeme její úplnost.
item    

\h{Boolovské funkce}

\itemize\idot
\: $x, y, z$ jsou \df{boolovské funkce}
\: $v(x) \in \{0,1\}$ je \df{ohodnocovací funkce}
\: $\neg{x}, \overline{x}$ je \df{negace $x$}
\: proměnné a proměnné s negací jsou \df{literály}
\:  $\lor, \land$ ($\implication, \iff$) jsou binární operátory
\endlist

\defnn{Boolovská formule}
Boolovskou formuli definujme rekurzivně:
\itemize\idot   
    \: každý literál je \df{Boolovská formule} (dále jen \df{formule})
    \: pokud jsou $A, B$ formule, pak $\neg{A}, \neg{B}, A \lor B, A \land B, A \implication B, A \iff B$ jsou také formule
\endlist

\defnn{Normální formy}
Disjunkci literálů nazýváme \df{klauzule}, konjunkci literálů nazýváme
\df{term}. Formule je v \df{konjunktivní normální formě} (\<CNF>), pokud je
konjunkcí klauzulí. Formule je v disjunktivní normální formě (\<DNF>), pokud je disjunkcí termů.

\defnn{Ekvivalentní formule}
Následující pravidla definují ekvivalentní formule, lze je využít k úpravě formulí:
\numlist\ndotted
    \: $\neg{(A \lor B)} \equiv \neg{A} \land \neg{B}$ (de Morganovo pravidlo)
    \: $\neg{(A \land B)} \equiv \neg{A} \lor \neg{B}$ (de Morganovo pravidlo)
    \: $A \lor (B \land C) \equiv (A \lor B) \land (A \lor C)$ (distributivita $\lor$)
    \: $A \land (B \lor C) \equiv (A \land B) \lor (A \land C)$ (distributivita $\land$)
\endlist

\defn \df{Boolovská funkce} je funkce $f: \{0, 1\}^n \rightarrow \{0, 1\}$. Lze ji reprezentovat např. formulí nebo tabulkou.

$$\vbox{
\offinterlineskip
\halign{
\strut  \hfill\quad#\hfill & \hfill\quad#\hfill & \hfill\quad#\hfill & \vrule\hfill\quad#\hfill \cr
$x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $f(x_1, x_2, x_3)$ \cr
\noalign{\hrule}
0 &0 &1 &0 \cr
0 &1 &0 &1 \cr
0 &1 &1 &0 \cr
1 &0 &0 &1 \cr
1 &0 &1 &1 \cr
1 &1 &0 &0 \cr
1 &1 &1 &1 \cr
}}$$

Vektory, pro které $f = 1$, nazýváme \df{true-pointy}, ostatní, pro které $f=0$ označujeme jako \df{false-pointy}.


Nebo na \<DNF> (disjunkce termů odpovídajících true-pointum):

\obs
Ke každé formuli existuje logicky ekvivalentní formule v \<CNF> i \<DNF>.

\proof
Pokud funkce reprezentujeme tabulkou, pak můžeme sestavit normální formy:
\itemize\ibull
    \: \<DNF>: disjunkce termů ``odpovídajících'' true-pointům dané funkce
        $$
        f(x_1, x_2, x_3) = (\neg x_1 \wedge x_2 \wedge \neg x_3)\vee(x_1 \wedge \neg x_2 \wedge \neg x_3)\vee(x_1 \wedge \neg x_2 \wedge x_3)\vee(x_1 \wedge x_2 \wedge x_3)
        $$
    \: \<CNF>: konjunkce klauzulí ``odpovídajících'' false-pointům dané funkce
        $$
        f(x_1, x_2, x_3) = (\neg x_1 \vee \neg x_2 \vee \neg x_3 )\wedge(\neg x_1 \vee \neg x_2 \vee x_3 )\wedge(\neg x_1 \vee x_2 \vee x_3 )\wedge(x_1 \vee x_2 \vee \neg x_3 )
        $$
\endlist

\obs
Počet boolovských funkcí na $n$ proměnných je $2^{2^n}$ (tabulka má $2^n$ řádků, na každém může být hodnota $f$ 1 nebo 0).

\defnn{Uspořádání boolovských funkcí}
Definujme relaci $>$ takto: $f > g$ právě tehdy, když $\forall x$:~$f(x)
> g(x)$. Odbobně $\ge, \le, <$.

\medskip

V následující části se zaměříme na \<DNF>. Věci, které dokážeme, platí analogicky i pro \<CNF>.

\medskip

\defn
Term $T$ je \df{implikantem} funkce $f$, pokud $T = 1 \implication f = 1$ (korektně $\forall x T(x) = 1 \implication f(x) = 1$). Term $T$ je \df{primární implikant}, pokud po vypuštění libovolného literálu přestane být implikantem.

\example
$\underbrace{x_1\overline{x_2}}_{primární} \lor 
 \underbrace{x_1x_3\overline{x_4}}_{neprimární} \lor 
 \underbrace{x_2\overline{x_4}}_{primární} \lor 
 \underbrace{x_2\overline{x_3}}_{primární}$

Druhý term není primární implikant, neboť $x_1\overline{x_4}$ je též implikant.

\claim 
Pokud \<DNF> $\F$ reprezentuje funkci $f$ a $T$ je implikant $f$, pak $\F \lor T$ také reprezentuje $f$.

\proof
\itemize\ibull
    \: $\F \le \F \lor T$   triviálně 
    \: $\F \ge \F \lor T$   z definice implikantu
\endlist

\defn Pokud $T_1, T_2$ jsou termy a $T_1 \le T_2$ (tj. $T_2$ je kratší, $T_2 \le T_1$ v množinovém smyslu), říkáme, že $T_2$ \df{absorbuje} $T_1$.

\obs Pokud $\F \lor T_1 \lor T_2$ reprezentuje $f$ a $T_1 \le T_2$, pak $\F \lor T_2$ reprezentuje tutéž funkci.

\defn
Termy $T_1$ a $T_2$ mají \df{konflikt} v proměnné $x$, pokud $x \in T_1$
a $\neg{x} \in T_2$ (nebo $\neg{x} \in T_1$ a $x \in T_2$) a řekneme, že $T_1$
a $T_2$ mají \df{konsenus}, pokud mají konflikt v právě jedné proměnné.
Označíme-li termy $T_1 = A \land x$ resp. $T_2 = B \land \neg{x}$, pak
$\<Cons>(A,B) = A \land B$.

$$ \left.
\eqalign{
T_1  =  A  \land x \cr
T_2  =  B  \land \bar{x} \cr}
\right\} Cons(T_1,T_2) = A \lor B
$$


\claim
Nechť $T_1, T_2$ jsou implikanty $f$ mající konsenzus. Pak $T_3 = \<Cons>(T_1, T_2)$ je také implikantem.

\proof 
\itemize\ibull
    \: $T_1 \le f, T_2 \le f$
    \: $T_1 = A \land x$
    \: $T_2 = B \land \overline{x}$
    \: $T_3 = A \land B$
\endlist

$T_3 = 1 \Rightarrow (A = 1) \land (B = 1) \Rightarrow (T_1 = 1) \lor (T_2 = 1) \Rightarrow f = 1$

\defn \df{Kanonická \<DNF>} funkce $f$ je disjunkce všech primárních implikantů funkce~$f$.
\algo{Konsenzuální metoda}
\algin{\<DNF> reprezentující $f$}
\: Dokud se $\F$ může změnit: 
\::proveď všechny absorbce, které je možné provést
\::najdi dva termy $T_1, T_2$, že $\<Cons>(T_1, T_2)$ není absorbován žádným termem v $\F$ a přidej $\<Cons>(T_1, T_2)$ k $\F$
\algout kanonická \<DNF> reprezentující $f$
\endalgo
\checkroom{2pt}
\thmn{Úplnost konsenzuální metody}
\numlist\nparen
    \: Konečnost: žádný term není přidán dvakrát (díky transitivitě absorbce)
    \: Koreknost: nechť $\F = R_1 \lor R_2 \lor \ldots \lor R_m$ je výstupem algoritmu a nechť $P$ je primární implikant $f$, který není obsažen v $\{R_1, \ldots, R_m\}$.
        Označme ${\cal P} = \{T \vert T \ge P \& \forall l: T $ má konflikt s $R_l\}$. 

        \FIXME ověřit definici ${\cal P}$

        Množina ${\cal P}$ je neprázdná, obsahuje alespoň samotné $P$.

        Nechť $P^*$ je nejdelší (dle počtu literálů) term v ${\cal P}$.

        \numlist\nromanp
            \: $\|P^*\| = \|\F\|$,

                pak $P^*$ má konflikt s každým $R_l$. 
                Platí $P^* = 1 \implication \forall l: R_l = 0 \implication f = 0$, ale také
                $P^* = 1 \implication P = 1 \implication f = 1$, což je spor.
                
            \: $\|P^*\| < \|\F\|$, 
                
                pak $\exists x$ proměnná neobsažená v $P^*$ 

                $P^*x \notin {\cal P} \implication \exists i$, že $P^*x \le R_i \implication R_i$ obsahuje $x$ a část $P^*$
                $P^*\overline{x} \notin {\cal P} \implication \exists j$, že $P^*\overline{x} \le R_j \implication R_j$ obsahuje $\overline{x}$ a část $P^*$, 
                což ale znamená, že $\<Cons>(R_i, R_j)$ je obsazen v $P^* (\<Cons>(R_i, R_j) \ge P^*)$, tj. $\not\exists R_l$ absorbující $\<Cons>(R_i, R_j)$, což je spor s fungováním algoritmu.

                
        \endlist


\endlist

\paran{Složitost konsenzualní metody}

Oba kroky, měnící $\F$ v algoritmu konsenzualní metody lze provést v polynomiálním čase.
Cyklus se ovšem může mít exponenciální počet iteraci. Ve speciálních případech (napr. pokud je omezena délka klauzule, jako třeba pro 2-SAT, lze dosáhnout lepších výsledků).

\example
$$
\F = x_1 x_2 \ldots x_n \vee \bar{x_1} y_1 \vee \bar{x_2} y_2 \vee \ldots \vee \bar{x_n} y_n
$$
Kanonická formule k $\F$ je exponenciálně dlouhá vzhledem k délce vstupní
formule.

\bye

