\input ../macros.tex

\prednaska{9}{Minimalizace kvadratických funkcí}{}

V této přednášce dokážeme, jak z kvadratické DNF vyrobit ekvivalentní DNF
minimální délky (ať už do počtu termů nebo literálů).

\lemma
Nechť $\F_1$, $\F_2$ jsou dvě primární hornovské DNF reprezentující tutéž
funkci $f$ a nechť $\F_1'$, $\F_2'$ jsou čistě hornovské části $\F_1$ resp.
$\F_2$. Pak $\F_1'$ i $\F_2'$ reprezentují tutéž funkci $f_H$, nazýváme ji
čistě hornovská komponenta $f$.

\proof 
Uvažme, jak u hornovských formulí vypadá konsenzus.


$$
\eqalign{
 Cons(\<ČH>, \<ČH>) & = ČH \hbox{ (ČH je čistě hornovská formule)} \cr
 Cons(\<ČH>, \<POS>) & = POS \hbox{ (POS je pozitivní formule)} \cr
 Cons(\<POS>, \<POS>) & \dots \hbox{nelze}
}
$$

Nechť $\F$ je kanonická DNF funkce $f$. Její kanonickou část lze vygenerovat
z hornovských částí $\F_1$, $\F_2$. $\F'_1$, $\F'_2$ mají stejnou množinu
primárních implikantů, tedy reprezentují stejnou funkci.

Proč je potřeba, aby $\F_1$ i $\F_2$ byli primární? Pokud $\F_1'$ primání, pak $\F'_1 \subset \F$, totéž platí pro $\F'_2$, a tedy
vše v $\F$ lze vygenerovat pomocí konsenzů jak z $\F'_1$, tak z $\F'_2$.
Naopak, uvážíme li dvojici pozitivní formule, pozitivní formule + negativní
literál absorbovaný pozitivními literály, zjistíme, že pro ni závěr lemmatu
neplatí.

\lemma\id{positive_parts}
Nechť $\F_1$, $\F_2$ jsou dvě primární ireduntantní hornovské DNF
reprezentující tutéž funkci. Nechť $\F'_1$, $\F'_2$ jsou pozitivní části $\F_1$
a $\F_2$. Pak $\F_1$ a $\F_2$ mají stejný počet termů.

\proof Nechť $G_F(V, E)$ je orientovaný graf pro DNF $\F$, kde 
$$
\eqalign{
 V & = \{ T | \hbox{ $T$ je pozitivní primární implikant $\F$ } \} \cr
 E & = \{ (T_1, T_2) | \hbox{ $T_1$ je implikantem $T_2 \cup \F_H$  } \},
}
$$ 
kde $\F_H$ je funkce reprezentující čistě hornovskou část $\F$. Tedy hrany
grafu jsou tam, kde z $T_1, \F_H$ lze pomocí konsenzu odvodit $T_2$.

Vlastnosti $G_\F$: 

\itemize\ibull
    \: tranzitinvě uzavřený -- pokud $(T_1, T_2), (T_2, T_3)$ jsou hrany, pak $T_3$ je implikant $T_2
        \cup \F$ a $T_2$ je implikant $T_1 \cup \F_H$, tj. $T_3$ je implikant
        $T_1 \cup \F_H \implication (T_1, T_3)$ je hrana.
    \: pokud $\F$ iredundantní a $(T_1, T_2) \in E$, nemůže nastat, aby $T_1,
    T_2 \in \F$, protože pak by z $T_1 \cup \F_H$ šla odvodit $\F_2$.
\endlist


\claim
Nechť $T$ je pozitivní primární implikant hornovské funkce f a nechť $\F$ je
primární reprezentace $\F$. Pak existuje pozitivní term $T' \in \F$ takový, že
$T$  je implikant $T' \cup \F_H$, kde $\F_H$ je čistě hornovská část $\F$.

\proof 
Rozmyšlením, co jsou silně souvislé komponenty grafu.


\algo{Minimalizace kvadratické DNF délky $l$}
\algin{kvadratická \<DNF> $\F$}
\: z $\F$ vyrob primární iredundantní \<DNF> $\F_1$ (je také kvadratická)
\: rozděl $\F_1$ na $\F_1^L$ z lineárních termů a a $\F_1^Q$  z ryze
kvadratických termů. $\F_1^L$ a $\F_1^Q$ jsou \<DNF> na disjunktních množinách
proměnných (pokud $x$ je v $\F_1^L$, nemůže být v $\F_1^Q$ $xy$ (spor
s primárností) ani $\overline{x}y$ (lze provést konsenzus). Dále $\F_1^L$ je minimální.
\: Pokud $\F_1^Q$ není falzifikovatelná, pak minimální \<DNF> ekvivalentní
s $\F$ je $\F_1^L$ nebo 1, pokud je  $\F_1^L$ prázdná.
\: $\F_1^Q$ je skrytě hornovská, lze ji tedy převést na její hornovskou verzi
$\F_2$.
\: rozdělíme $\F_2$ na $\F_2^H$ (čistě hornovská část) a $\F_2^P$ (pozitivní
část). Díky \ref{positive_parts} je $\F_2^P$ minimální, neboť všechny primární
implikanty jsou ryze kvadratické. Stačí tedy minimalizovat $\F_2^H$ (čistě
hornovská ryze kvadratická formule bez primárních implikantů)
\: definujme $G_{F_2^H}$ takto: 
$$
\eqalign{
 V & \ldots \hbox{ proměmnné } \cr
 E & = \{ (x, y) | \hbox{ $x, \overline{y}$ je term v $\F_2^H$  } \}.
}
$$
Konsenzus v  $\F_2^H$ odpovídá tranzitivitě na $G_{F_2^H}$ $\implication$
$\F_2^H$ a $\tilde{F}_2^H$ jsou logicky ekvivalentní právě tehdy, když
$G_{F_2^H}$ $G_{\tilde{F}_2^H}$ mají stejný tranzitivní uzávěr (jenž odpovídá
kanonické \<DNF>. Tím je problém převeden na hledání tranzitivní redukce
orientovaného grafu.
\algout{kvadratická  \<DNF> ekvivalentní s $\F$, jejíž délka je nejmenší možná}

\algo{Tranzitivní redukce orientovaného grafu.}
\algin{graf $G$}
\: najdi všechny silně souvislé kompomenty grafu
\: každou nahrad jedním cyklem, což je minimální graf co do počtu hran potřebný
k zajíštění souvislosti. Obecně ještě musím řešit hrany mezi silně souvislými
kompomentami, ale pro minimalizaci mi iredundantnost zajišťuje, že takové hrany
v grafu neexistují.
\algin{graf minimální co počtu hran, který má stejný tranzitivní uzávěr jako
$G$}

\rem
Najít minimální podgraf (resp. ``\<podDNF>'') je \<NP>-těžké.

\bye
