\input ../macros.tex

\prednaska{8}{Rozpoznávání hornovských formulí, miminalizace}{}

\defnn{Kvadartická \<DNF>}
K \<DNF> $\F$   definujme \df{kvadratickou \<DNF> $\F_q$} následovně:
$$
\{ uv \in \F_q \vert \exists \hbox{ term $T$ v $\F$, že $u, v$ jsou literály v $T$} \}
$$

\lemma
$\F$ je hornovská $\iff$ $\F_q$ je falzifikována vektorem $(0, \dots, 0)$

\proof 

\itemize\ibull
\: ``$\implication$'': $\F$ hornovská $\implication$ $\F_q$ hornovská
$\implication$ $\F_q$ obsahuje max. 1 negativní literál v termu $\implication$
$\F_q$ obsahuje alespoň 1 pozitivní literál v termu (je ryze kvadratická)
$\implication$ $(0, \ldots, 0)$ ji falzifikuje.
\: ``$\invimplication$'': $(0, \ldots, 0)$ falzifikuje $\F_q$ $\implication$
$\not\exists$ term v $\F_q$ obsahující dva negativní literály $\implication$ $\F$ je hornovská
\endlist

\lemma\id{hornsub}
 $F$ je skrytě hornovská $\iff$ $\F_q$ je falzifikovatelná. Navíc pokud $t$ je pravd. ohodnocení falzifikující $\F_q$, tak substituce

$$
\eqalign{
 & x \rightarrow \overline{x} \hbox{ pokud $t(x) = 0$} \cr
 & x \rightarrow x \hbox{ pokud $t(x) = 1$} 
}
$$
transformuje $\F$ na její hornovskou verzi $\F'$.

\proof 

\itemize\ibull
    \: ``$\implication$'': $\F$ skrytě hornovská $\implication$ $\exists $ množina proměnných $S: \F'$
vzniklá z $\F$ komplementací proměnných v $S$ je hornovská $\implication$ $(0,
\ldots, 0)$ falzifikuje $\F_q'$ $\implication$  $\F_q$ je falzifikována
vektorem vzniklým z $(0, \ldots, 0)$ nahrazením nul jedničkami na pozicích
odpovídajících proměnným v $S$.
\: ``$\invimplication$'': $\F_q$ falzifikovatelná, má falzifikující ohodnocení $t$
$\implication$ $\F_q'$ vzniklá z $\F_q$ komplementací proměnnýých, pro které
$t(x) = 1$ je falzifikována $(0, \ldots, 0)$ $\implication$ $\F_q'$ je
hornovská $\implication$ $\F$ je skrytě hornovská.
\endlist


Lemma nám dává přímočarý $\O(nl)$ algoritmus, protože $|\F_q| \in \O(nl)$, kde $|F| = l$, $n$ je počet proměnných $\F$ a $l$ počet jejich literálů.

\cor 
Nechť $\F$ je kvadratická \<DNF>. Pak $\F$ je falzifikovatelná
$\implication$ $\F$ je skryté hornovská. Pro ryze kvadratické platí ekvivalence
(pak dokonce $\F = \F_q$). Abychom dostali $\O(n)$ algoritmus, nahradíme \<DNF>
$\F$ za \<DNF> $\F'$ takto: 

$$
\forall u_1, \ldots, u_k \hbox{ term v } \F \rightarrow u_1y_1 \lor y_1u_2y_2 \lor \overline{y}_2u_3y_4 \lor \ldots \lor \overline{y}_{k-2}u_{k-1}y_{k-1} \lor \overline{y}_{k-1}u_k 
$$ 
tedy 
$$
\F_p = \F_q' = \bigvee_{c \in \F, |C| \ge 2} C_p
$$
kde 
$$
C_p = u_1y_1^C \lor  \bigvee_{1 \le i \le k} (\overline{y}_{i-1}^Cu_i \lor {y}_{i-1}^Cy_i^C \lor u_iy_i^C) \lor \overline{y}_{k-1}^Cu_k
$$

Chceme ukázat: $\F_q$ je falzifikovatelná $\iff$ $\F_p$ je falzifikovatelná,
přičemž $\vert C_p \vert = 3k-2$.

\lemma 
Nechť $t$ je falzifikující ohodnocení $\F_p$. Pak $t_{|x_1, \ldots, x_n}$ je falzifikující ohodnocení $\F_q$.

\proof

Nechť $u_iu_j$ je libovolný term v $\F_q$ $\implication$ $\exists$ term $c$
v $\F$, že $C = u_1\ldots u_i\ldots u_j\ldots u_k$ $\implication$ $u_iy_i$,
$y_i\overline{y}_{i+1}$, $\overline{y}_{i+1}y_{i+2}$,
$\overline{y}_{i+1}y_{i+2}$, $\ldots$, $\overline{y}_{j-2}y_{j-1}$,
$\overline{y}_{j-1}y_{j} \in \F_p$. V ohodnocení $t$ jsou všechny tyto termy
falizikovány $\implication$ alespoň jeden z $u_i$, $u_j$ je falzifikován také. 

\cor 
$f$ falzifikovatelná $\iff$ $\F_q$ falzifikovatelná.

\lemma
$\F_q$ falzifikovatelná $\implication$ $\F_p$ falzifikovatelná.

\proof 

Nechť $t$ falzifikuje $\F_q$ a nechť $ c = u_1 \ldots u_k$ je term v $\F$. $c_q = \bigvee(u_iu_j)$, tj. $\F_q = 0 \implication C_q = 0 \implication$ nejvýše jeden z $u_i$, $1 \le i \le k$ má hodnotu 1. Nechť je to $u_l$.
Dodefinujeme-li $t(y_i) = 1$, $1 \le i \le l$ $\implication$ $C_p = 0$ na dodefinovaném $t$.

\cor \<DNF> $\F$ je skrytě hornovská $\iff$ $\F_p$ je falzifikovatelná. Navíc  pokud $t$ je falzifikující ohodnocení $\F_p$, tak substituce z \ref{hornsub} transforumje $\F$ na hornovskou \<DNF> $\F'$. 

\algo{Rozpoznávací algoritmus pro skrytě hornovské \<DNF>}
\algin{formule $\F$}
\: z $\F$ zkonstruuj $\F_p$
': Pokud je $\F_p$ prázdná í$\F$ obsahuje jen lineární termy), pak $\F$ je hornovská.
\: Pomocí 2-SATu na $\F_p$ rozhodni falzifikovatelnost $\F_p$: 
\:: NE: $\F$ není skrytě hornovská 
\:: ANO: $\F$ je skrytě hornovská a falzifikující ohodnocení definuje transformaci $\F$ na hornovskou $\F'$    
\algout{rozhodnutí, zda $\F$ je skrytě hornovská} 

\vskip 0.5cm

\sec{Minimalizace formy boolovských funckí}

DNF $\F$ a číslo $k \in M$

Otázka: $\exists \<DNF> \F'$ taková, že $\F$ a $\F'$ reprezentují stejnou bool. funkci a $\vert \F' \vert \le k$ (několik verzí podle definice $\vert \F' \vert$, např. počet literálů, počet termů, \dots). 

Obecně NP-těžké - pro $k = 1$ se tím dá ověřovat falzifikovatelnost. Ukážeme, že NP-těžké i pro hornovské \<DNF>, polynomiální pro kvadratické \<DNF>.

\lemma
Nechť je dána hornovská \<DNF> $\F$ obsahující $l$ literálů. Potom lze v čase $\O(l^2)$ nalézt primární a ireduntantní \<DNF> $\F'$ reprezentující stejnou funkci jako $\F$.


\bye
