\input ../macros.tex

\prednaska{2}{Monotónní a regulární funkce}{}

V~této kapitole zavedeme pojmy monotónní a regulární funkce a s tím související pojmy.

\sec{Monotónní booleovské funkce}

\defn

Funkce $f$ je \df{pozitivní v proměnné $x_i$}, pokud $\forall x_1,\ldots,x_{i-1},x_{i+1},\ldots,x_n$ platí:

$$
f(x_1,\ldots,x_{i-1},1,x_{i+1},\ldots,x_n)\geq f(x_1,\ldots,x_{i-1},0,x_{i+1},\ldots,x_n)
$$

Obdobně pokud je funkce $f$ \df{negativní v proměnné $x_i$} (pouze opačná nerovnost):

$$
f(x_1,\ldots,x_{i-1},1,x_{i+1},\ldots,x_n)\leq f(x_1,\ldots,x_{i-1},0,x_{i+1},\ldots,x_n)
$$

\obs 
Pokud DNF formule $\F$ neobsahuje žádný negovaný literál $x_i$,
reprezentuje booleovskou funkci, která je \df{pozitivní v $x_i$}. Tvrzení platí
i obráceně, pokud se omezíme pouze na \df{primární} DNF.

\claim
Nechť $f$ je pozitivní v $x_i$ a nechť $T$ je primární implikant $f$. Potom $T$ neobsahuje $\bar{x_i}$.

\proof
Sporem, nechť $A\overline{x}_i$ je primární implikant funkce $f$. Přečíslujeme
proměnné tak, aby $A$ obsahovala právě jenom $x_1, \ldots, x_{i-1}$. $\forall
x_{i+1}, \cdots, x_n$ platí $A \overline{x}_i$ je implikant (díky
$1 = f(\underbrace{0, 1, \cdots}_{A}, \underbrace{0}_{x_i}, x_{i+1}, \ldots, x_n) \le 
f(\underbrace{0, 1, \cdots}_{A}, 1, x_{i+1}, \ldots, x_n) \implication Ax_i$ je
implikant $f \implication \<Cons>(Ax_i, A\overline{x}_i) = A$ je implikant $f$,
tedy $A\overline{x}_i$ nemohl být primární implikant.

\defn{}
Funkce $f$ je \df{pozitivní/negativní}, pokud je pozitivní/negativní ve
všech proměnných. Všechny funkce, které jsou pozitivní, nebo negativní se
nazývají \df{monotónní}. Funkce, která je v každé proměnné pozitivní nebo
negativní se nazývají \df{unátní}.

\obs Z pozitivní \<DNF> lze v polynomiálním čase vyrobit kanonickou \<DNF>
(stačí absorbce).

\sec{Regulární funkce}

\defn
Nechť $f$ je booleovská funkce na $n$ proměnných. Řekneme, že \df{$x_i$ je
silnější než $x_j$ vzhledem k $f$} \foot{BUNO $i<j$}, pokud $\forall
x_1,\ldots,x_{i-1},x_{i+1},\ldots,x_{j-1},x_{j+1},\ldots,x_n$:

$$
f(x_1,\ldots,x_{i-1},{\bf 1},\ldots,x_{j-1},{\bf 0},\ldots,x_n)\geq f(x_1,\ldots,x_{i-1},{\bf 0},\ldots,x_{j-1},{\bf 1},\ldots,x_n)
$$


\nota
Značíme následovně: $x_i \succeq_{f} x_j$. Zavedeme též symboly $\succ_{f}$ a $\sim{f}$:
$$
\eqalign{
x_i \succ_{f} x_j & \iff x_i \succeq_{f} x_j \land \neg ( x_j \succeq_{f} x_i ) \cr
x_i \sim_{f} x_j  & \iff x_i \succeq_{f} x_j \land x_j \succeq_{f} x_i
}
$$

\thm
Relace $\succeq_{f}$ je předuspořádání na množině proměnných.

\proof
Dokážeme, že relace je reflexivní a tranzitivní.
\itemize\ibull
	\: reflexivita: Dodefinujeme relaci $\succeq_{f}$ pro $i=j$.
	\: tranzitivita: Dokážeme, že pro libovolné $i,j,k$ (BUNO $i<j<k$) platí:
$$
x_i \succeq_{f} x_j \land x_j \succeq_{f} x_k \iff x_i \succeq_{f} x_k
$$

Z definice relace $\succeq_{f}$ odvodíme:
	\numlist\nparen
		\:$f(..\underbrace{1}_{i}..\underbrace{0}_{j}..\underbrace{0}_{k}..)
\underbrace{\geq}_{x_i \succeq_{f} x_j} f(..\underbrace{0}_{i}..\underbrace{1}_{j}..\underbrace{0}_{k}..)
\underbrace{\geq}_{x_j \succeq_{f} x_k} f(..\underbrace{0}_{i}..\underbrace{0}_{j}..\underbrace{1}_{k}..)$
		\:$f(..\underbrace{1}_{i}..\underbrace{1}_{j}..\underbrace{0}_{k}..)
\underbrace{\geq}_{x_j \succeq_{f} x_k} f(..\underbrace{1}_{i}..\underbrace{0}_{j}..\underbrace{1}_{k}..)
\underbrace{\geq}_{x_i \succeq_{f} x_j} f(..\underbrace{0}_{i}..\underbrace{1}_{j}..\underbrace{1}_{k}..)$
	\endlist
Tedy dohromady
$\forall x_1,\ldots,x_{i-1},x_{i+1},\ldots,x_{k-1},x_{k+1},\ldots,x_n$:
$$
f(..\underbrace{1}_{i}..\underbrace{0}_{k}..)\geq f(..\underbrace{0}_{i}..\underbrace{1}_{k}..)
$$
\endlist
Q.E.D.

\defn

Pozitivní booleovská funkce $f$ je \df{regulární}, pokud uspořádání podle $\succeq_{f}$
je úplné uspořádání.

\bye
